<resources>
    <string name="app_name">স্বাস্থ্য সেবা</string>
    <string name="bicozin">
        ইঙ্গিত:
          \n\nচিকিত্সা এবং B- ভিটামিন ও দস্তা ঘাটতি প্রতিরোধ।

     \n\n ডোজ:
\n\nBicozin \nসিরাপ: \nবড়রা: 10 মিলি (2 teaspoonfuls) দৈনন্দিন 2 থেকে 3 গুণ, \nশিশু: 10 মিলি (2 teaspoonfuls) 1 থেকে 3 বার দৈনন্দিন, \nশিশু: 5 মিলি (1 চা চামচ) 1 2 দৈনন্দিন বার। \nBicozin ট্যাবলেট: বড়রা ও শিশু 30 কেজি বেশি: 1 2 ট্যাবলেট 2 থেকে 3 গুণ দৈনিক।

    </string>


    <string name="b50">
        ইঙ্গিত:
      \nজিহ্বাপ্রদাহ, Stomatitis, Cheilosis, শোথজাতীয় রোগবিশেষ, Polyneuritis ইত্যাদি

\nডোজ :
\nক্যাপসুল: 1-2 ক্যাপসুল 3 বার দৈনিক বা চিকিত্সক দ্বারা পরিচালিত হয়।
\nসিরাপ: 2-3 চা চামচ এর দৈনিক।
\nইনজেকশন: 2 মিলি দৈনন্দিন চতুর্থ বা IM-।
    </string>
    <string name="aceplus">
        \nইঙ্গিত:
    \n\nজ্বর, মাথাব্যথা, মাইগ্রেন, পেশী বেদনা, পৃষ্ঠশূল, দন্তশূল ,মাসিক ব্যাথা।

\n\nডোজ:
\nবড়রা: 1-2 ট্যাবলেট প্রত্যেক 4-6 ঘন্টা। \n\nসর্বোচ্চ ডোজ: 8 ট্যাবলেট দৈনিক। 12 বছর কমবয়সী সন্তানদের জন্য প্রস্তাবিত নয়।
    </string>
    <string name="ace">
        /nইঙ্গিত:
\nজ্বর, মাথাব্যথা, দন্তশূল, কর্ণশূল, পেশির ব্যাখ্যা, শূলবেদনা ব্যথা, ব্যাক পেইন, ক্যান্সার, প্রদাহজনক ব্যথা এবং পোস্ট-টিকা ব্যথা এবং শিশুদের জ্বরের ক্রনিক ব্যথা।হাঁটু, কবজি, কনুই, পায়ের, পায়ের গোড়ালিতে বেঁধে এবং মেরুদণ্ড উপরের-নীচে জয়েন্টগুলোতে শক্ত হয়ে যাওয়া।

\nডোজ :
\nট্যাবলেট: বড়রা 1-2 ট্যাবলেট প্রতি 4 থেকে 6 ঘণ্টা 4g (8 ট্যাবলেট) দৈনন্দিন সর্বোচ্চ পর্যন্ত। \nচিলড্রেন (6-12 বছর) 1/2 1 ট্যাবলেট দৈনন্দিন 3 থেকে 4 বার। \nসিরাপ: শিশু (1 বছর নীচে 3 মাস) 1/2 1 চা চামচ দৈনন্দিন 3 থেকে 4 বার। \nচিলড্রেন (1-5 বছর) 1-2 চা চামচ 3 4 বার দৈনিক। \nচিলড্রেন (6-12 বছর) 2-4 চা চামচ 3 4 বার দৈনিক। \nবড়রা: 4-8 চা চামচ থেকে 3 4 বার দৈনিক। \nপেডিয়াট্রিক ফোঁটা: চিলড্রেন (0-3 মাস): 0.5 মিলি। \nশিশু (4 থেকে 11 মাস) 1.0 মিলি।\n চিলড্রেন (1 থেকে 2 বছর) 1.5 মিলি। \nডোজ পুনরাবৃত্তি করা যেতে পারে, প্রতি 4 ঘন্টা।\n সাপোজিটার: চিলড্রেন (3 মাসের - 1 বছর) 60-120 মিলিগ্রাম 4 বার দৈনিক। নিচে শিশু (5 বছর) 125-250 মিলিগ্রাম 4 বার দৈনিক।চিলড্রেন (6-12 বছর) 250-500 মিলিগ্রাম 4 বার দৈনিক। প্রাপ্তবয়স্ক ও শিশুদের উপর (12 বছর) 0.5-1 মিলিগ্রাম 4 বার দৈনিক।
    </string>


    <string name="bicozinl">
        ইঙ্গিত:
   \n\n আয়রন, বি ভিটামিন এবং দস্তা ঘাটতি প্রতিরোধের জন্য নির্দেশিত হয় ।

\n\nডোজ:
\n\nবড়রা: 5 মিলি -10 মিলি (1-2 চা চামচ) 3 গুণ দৈনন্দিন অথবা চিকিত্সক দ্বারা সুপারিশ করেন। \nশিশু: 5 মিলি (1 চা চামচ) 3 গুণ দৈনন্দিন অথবা চিকিত্সক দ্বারা সুপারিশ করেন। \nসদ্যজাতরা: 0.33 মিলি / কিগ্রা শরীরের ওজন দৈনন্দিন অথবা চিকিত্সক দ্বারা সুপারিশ করেন ।


    </string>
    <string name="acetram">
        ইঙ্গিত:
\n\nমধ্যপন্থী ম্যানেজমেন্ট পরিমিতরূপে প্রাপ্তবয়স্কদের ব্যথা ছিন্ন করার,এছাড়াও স্বল্পমেয়াদী জন্য চিহ্নিত (পাঁচটি দিন বা কম) তীব্র এর ব্যবস্থাপনা।

\n\nডোজ:
\n\nAcetram ট্যাবলেট খাদ্য ব্যাপারে ছাড়া শাসিত হতে পারবেন না। ব্যথা পরিচালনার জন্য, প্রস্তাবিত ডোজ 1 বা 2 ট্যাবলেট প্রতি 4 থেকে 6 ঘণ্টা হিসাবে দৈনিক 8 ট্যাবলেট সর্বাধিক ব্যথা ত্রাণ আপ জন্য প্রয়োজন হয়। (পাঁচটি দিন বা কম) তীব্র ব্যথা ব্যবস্থাপনা স্বল্পমেয়াদী ক্ষেত্রে, সুপারিশ ডোজ 2 ট্যাবলেট প্রতি 4 থেকে 6 ঘণ্টা হিসাবে দৈনিক 8 ট্যাবলেটে সর্বাধিক ব্যথা ত্রাণ আপ জন্য প্রয়োজন হয়।

    </string>
    <string name="ambrox">

         ইঙ্গিত:
   \nউত্পাদনশীল কাশি, তীব্র ও উচ্চ এবং নিম্ন শ্বাসযন্ত্রের তীব্র এবং ক্রনিক ব্রংকাইটিস, গলদাহ, গলবিলপ্রদাহমূলক ব্যাধিবিশেষ, সাইনাসের প্রদাহ এবং আঠালো শ্লেষ্মা হাঁপানি রোগীর ব্রংকাইটিস, পুরু শ্লেষ্মা-নির্গমন, ক্রনিক নিউমোনিয়া সঙ্গে শ্বাসনালী হাঁপানি সঙ্গে যুক্ত রাইনাইটিস সহ আঠালো শ্লেষ্মা যুক্ত ট্র্যাক্ট দীর্ঘস্থায়ী প্রদাহজনক রোগ।

ডোজ:
\n\nগড় দৈনিক ডোজ (বিশেষ খাবার পরে): পেডিয়াট্রিক ফোঁটা: 0 - 6 মাস বয়স - 0.5 মিলি, 2 বার একটি দিন, 6 - 12 মাস বয়স - 1 মিলি, 2 বার একটি দিন, 12 বছর বয়সী -1,25 মিলি, 2 ওয়াক্ত। সিরাপ: 2 -5 বছর বয়সী - 2.5 মিলি (1/2 চা চামচ), 2-3 ওয়াক্ত, 5 - 10 বছর বয়সী - 5 মিলি (1 চা চামচ), 2-3 বার একটি দিন, 10 বছর বয়সী এবং প্রাপ্তবয়স্কদের - 10 মিলি (2 চা চামচ), 3 বার একটি দিন।
AmbroxÃ, একটি ® 75 এসআর ক্যাপসুল: প্রাপ্তবয়স্ক ও শিশুদের বছর 12 বছরের বেশি - 1 ক্যাপসুল, একবার দৈনন্দিন.

    </string>

    <string name="almex">
        ইঙ্গিত:
\n\nএকা বা মিশ্র অন্ত্রের বিভিন্ন হেলমিন্থ দ্বারা সৃষ্ট সংক্রমণের।

\nডোজ:
\n12 থেকে 24 বছর: একটি একক ডোজ হিসাবে 200 মিলিগ্রাম (Almex অর্ধেক ® 400 ট্যাবলেট বা 5 মিলি Almex ® সাসপেনশন)।
বড়রা  শিশু (2 বছরেরও বেশি সময় ধরে): Ascariasis, enterobiasis, trichuriasis বক্রদেহ ক্রিমিবিশেষ উপদ্রব - 400 মিগ্রা (এক Almex ® 400 ট্যাবলেট বা 10 মিলি Almex ® সাসপেনশন) একক ডোজ। Strogyloidiasis বা taeniasis - একবার পরপর তিন দিনের জন্য দৈনন্দিন 400 মিলিগ্রাম। Giardiasis - একবার পাঁচ দিনের জন্য দৈনন্দিন 400 মিলিগ্রাম। মলকোষ রোগ (Echinococcosis) -400 দুইবার 28 দিনের জন্য প্রতিদিন মিলিগ্রাম। সিস্টিক echinococcosis জন্য 28 দিন কোর্স তিনটি চিকিত্সা চক্র মোট বিনা চিকিৎসায় 14 দিন পর পুনরাবৃত্তি হতে পারে। ঝাঁঝর echinococcosis জন্য, দুইবার 28 দিনের বিনা চিকিৎসায় 14 দিন দ্বারা অনুসরণ জন্য প্রতিদিন 400 মিলিগ্রাম মাস বা বছর ধরে অব্যাহত রাখার জন্য প্রয়োজন হতে পারে।


    </string>

    <string name="bactrocin">

   ইঙ্গিত:
\nঅরিয়াস এবং Streptococcus pyogenes কারণে চর্মদল এর প্রসঙ্গোচিত চিকিত্সা।

\n\nডোজ:
\n\nমলম একটি ছোট পরিমাণ তিনবার দৈনন্দিন প্রভাবিত এলাকা থেকে প্রয়োগ করতে হবে। চিকিত্সা এলাকা গজ ড্রেসিং দিয়ে ঢেকে হতে পারে পছন্দসই।

    </string>

    <string name="calbo">
        ইঙ্গিত:
\n\nচিকিত্সা বা ক্যালসিয়াম হ্রাসের প্রতিরোধের জন্য।

\n\nডোজ:
\n\nCalbo ® (500-1500 মিলিগ্রাম ক্যালসিয়াম) দৈনন্দিন বাঞ্ছনীয়।
    </string>
    <string name="clinface">
        ইঙ্গিত:
   \n\nClinface ® জেল ব্রণ vulgaris এর সাময়িক চিকিৎসার জন্য নির্দেশিত হয়।

\n\nডোজ:
\n\nঘুমের আগে
\n কোমল সাবান ও জল দিয়ে আলতো করে মুখ ধুয়ে নিন , তারপর চামড়া শুষ্ক চাপড়ান।
 \nআলতো করে মুখ দিয়ে আঙুল টিপস সঙ্গে জেল প্রয়োগ করুন ।
\n\nসকালে
 \nজেল প্রয়োগের পর সানস্ক্রিন প্রয়োগ করুন।
 \nআপনার মুখ বেশি 2 অথবা 3 ওয়াক্ত ধৌত কর না। হিসাবে প্রয়োজন সানস্ক্রিন ক্রিম প্রয়োগ করুন।

    </string>

    <string name="diabetics">
        আমাদের দেশের স্বাস্থ্য সমস্যা হিসেবে ডায়াবেটিস এবং যক্ষ্মা অন্যতম। যেহেতু যক্ষ্মা একটি জীবাণুঘটিত রোগ, তাই যে সব রোগে বা কারণে শরীরে রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা কমে যায়, ওই সব রোগীর যক্ষ্মা আক্রান্ত হওয়ার ঝুঁকি বেড়ে যায়। আমাদের দেশে এখনও এই রোগের ব্যাপকতা এত বেশি নয়। কিন্তু একটি বিশাল জনগোষ্ঠী ডায়াবেটিস রোগে আক্রান্ত। আর শরীরে রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা কমে যাওয়ার অন্যতম একটি কারণ হল ডায়াবেটিস বা বহুমূত্র রোগ। ডায়াবেটিস রোগী যক্ষ্মা আক্রান্ত হলে অনেক ক্ষেত্রে রোগ নির্ণয় করতে যথেষ্ট দেরি হয়ে যায়, কারণ ডায়াবেটিস রোগীদের যক্ষ্মা রোগের লক্ষণ সাধারণ যক্ষ্মা রোগীদের মতো নাও হতে পারে। যদিও যক্ষ্মা রোগে প্রধানত ফুসফুস আক্রান্ত হয়ে থাকে, কিন্তু ডায়াবেটিস রোগীর ক্ষেত্রে ফুসফুস বহির্ভূত যক্ষ্মা আক্রান্তের হার অনেক বেশি। যদি কোনো ডায়াবেটিস রোগী দুই সপ্তাহের বেশি কাশিতে ভোগে এবং এর সঙ্গে জ্বর থাকতে পারে, না থাকতে পারে ফুসফুসের যক্ষ্মার ক্ষেত্র। বিভিন্ন অ্যান্টিবায়োটিক প্রয়োগের পরও অবস্থার উন্নতি না হয়, তখন যক্ষ্মা রোগের বিস্তারিত পরীক্ষা-নিরীক্ষা প্রয়োজন।
        \n\nযক্ষ্মা রোগের চিকিৎসার ক্ষেত্রে ডায়াবেটিস রোগীদের বেলায় অতিরিক্ত সাবধানতার দরকার হয়। সঠিক নিয়মে পূর্ণমাত্রায় ওষুধ সেবন করলে ডায়াবেটিস রোগীদের বেলায়ও যক্ষ্মা রোগের ওষুধ সমানভাবে কার্যকর। তবে ডায়াবেটিস রোগীদের রক্তে শর্করা নিয়ন্ত্রণ খুবই জরুরি। কারণ রক্তে শর্করার পরিমাণ বেশি হলে যক্ষ্মা বিভিন্ন অঙ্গে ছড়িয়ে পড়তে পারে এবং যক্ষ্মা রোগের ওষুধ সঠিকভাবে কাজ নাও করতে পারে। সাধারণত বেশিরভাগ যক্ষ্মা রোগীর ক্ষেত্রে ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রণের জন্য ইনসুলিন প্রয়োজন হয়।
        \n\nডায়াবেটিস এমন একটি রোগ যার দ্বারা শরীরের বেশিরভাগ অঙ্গ-প্রত্যঙ্গ ক্ষতিগ্রস্ত হয়। আবার যক্ষ্মা রোগও অনেক সময় শরীরের বিভিন্ন জায়গায় ছড়িয়ে পড়তে পারে। এ সব ক্ষেত্রে চিকিৎসার সময় অতিরিক্ত সাবধানতা প্রয়োজন। কোনো ডায়াবেটিস রোগীর যক্ষ্মা হলে রোগের ব্যাপকতা বেড়ে যাওয়ার আশংকা থাকে। তাই দ্রুত রোগ নির্ণয় এবং কার্যকর চিকিৎসা প্রয়োজন। DOTs এর মাধ্যমে যক্ষ্মা রোগের কার্যকর চিকিৎসা সম্ভব। তবে এ ক্ষেত্রেও ডায়াবেটিস রোগ নিয়ন্ত্রণ কার্যকর যক্ষ্মা রোগের চিকিৎসার পূর্বশর্ত। বিভিন্ন কারণে যেমন কায়িক পরিশ্রম কম করা, খাদ্য অভ্যাস পরিবর্তন, বংশগত এবং অন্যান্য কারণে ডায়াবেটিস রোগীর সংখ্যা ক্রমাগত বৃদ্ধি পাচ্ছে। অন্যদিকে যক্ষ্মা যা একটি জীবাণুঘটিত রোগ এবং প্রধানত দরিদ্রশ্রেণী বেশি আক্রান্ত। এক পরিসংখ্যানে দেখা যায়, প্রতিবছর প্রায় ৩ লাখ লোক যক্ষ্মায় আক্রান্ত হয় এবং তার মধ্যে প্রায় ৭০ হাজার মৃত্যুবরণ করে। যথেষ্ট চেষ্টা সত্ত্বেও যক্ষ্মা রোগ এখনও পুরোপুরি নিয়ন্ত্রণ করা যায়নি। বরং ইদানীংকালে বিশ্বব্যাপী যক্ষ্মা রোগের প্রাদুর্ভাব বেড়ে গেছে। তাই ডায়াবেটিস এবং যক্ষ্মা রোগের ক্ষেত্রে কার্যকর চিকিৎসার ব্যবস্থা এবং সামাজিক সচেতনতা গড়ে তোলা একান্ত কাম্য
    \n\n\nলেখক : সহকারী অধ্যাপক, বক্ষব্যাধি, এমএইচ শমরিতা মেডিকেল কলেজ, ঢাকা
    </string>

    <string name="adovas">

        ইঙ্গিত:
 \n শুষ্ক খিটখিটে কাশি, এলার্জি কাশি সাধারণ ঠাণ্ডা এবং কাশি সব ধরণের জন্য, ধূমপায়ীদের কাশি এবং ব্রংকাইটিস সঙ্গে যুক্ত কাশি কার্যকর।

  \n\nডোজ :
\n\nবড়রা: 3 চা spoonfuls (15 মিলি) 2-3 ওয়াক্ত। তীব্র কাশি উষ্ণ পানি ভাল ফলাফলের জন্য যোগ করা যাবে।
1-2 চা চামচ (5-10 মিলি) 3 \nওয়াক্ত: বয়স 12 বছরের কম বয়সী সন্তানদের।

    </string>


    <string name="amcivit">
        ইঙ্গিত:
\n\nভিটামিন সি অভাব স্কার্ভি, শিশুদের মধ্যে রক্তশূন্যতা, অকালবার্ধক্য আটকান।

ডোজ:
\n\n6 মাসের -12 বছর: 1/2 চা চামচ -2 চা চামচ 3 বার দৈনিক।
\n\nসর্বোপরি 12 বছর-প্রাপ্তবয়স্কদের: 2-3 চা চামচ 3 বার দৈনিক।

    </string>


    <string name="nakdearokto">

        হঠাৎ করে নাক দিয়ে রক্ত পড়লে সবাই ঘাবড়ে যান বৈকি। সাধারণত শিশু ও বৃদ্ধদের নাক দিয়ে রক্ত পড়ার ঘটনা বেশি ঘটে। নানা কারণে নাক দিয়ে রক্ত পড়তে পারে। আমাদের নাকের ভেতরের রক্তনালি খুব স্পর্শকাতর এবং সামান্য আঘাত, এমনকি জোরে ঘষা খেলেও তা ছিঁড়ে যেতে পারে এবং রক্তপাত হয়।

\n\nকী কারণে রক্তপাত হয়?
        \n\nনাক থেকে রক্তপাত হতে পারে নাকের নিজের সমস্যায় আবার দেহের অন্যান্য কিছু সমস্যায়ও।
নাকের সমস্যাগুলো হল সাধারণত আঘাতজনিত। যেমন- নাকে কোনো ভোঁতা বস্তুর আঘাত, বাইরের বস্তু ঢোকা, নাক খুঁটার সময় নখের আঘাত ইত্যাদি। আবার নাকের পলিপ, সাইনোসাইটিস, প্রদাহ ইত্যাদি কারণেও রক্তপাত হতে পারে।
নাক ছাড়া শরীরের অন্যান্য জায়গায়, বিশেষ করে মাথায় আঘাত, অনিয়ন্ত্রিত উচ্চ রক্তচাপ, রক্তস্বল্পতা বা অন্য কোনো রক্তরোগ, রক্ত জমাট বাঁধতে সমস্যা হয়, এমন কোনো রোগ যেমন প্লাটিলেট কমে যাওয়া, ক্যানসার বা লিউকেমিয়া ইত্যাদিতে নাক দিয়ে রক্তপাত হতে পারে। কিছু ওষুধ যেমন অ্যাসপিরিন, আইবুপ্রফেন ইত্যাদি সেবন করলেও কারো কারো কখনও রক্তপাত হয়। আবার অনেক সময় নাকের রক্তপাতের কোনো কারণই খুঁজে পাওয়া যায় না।

        \n\nকী করবেন?
        \n\nহঠাৎ করে নাক থেকে রক্ত পড়তে শুরু করলে ঘাবড়ে না গিয়ে সোজা হয়ে বসুন ও দুই আঙুল দিয়ে নাক একটু চাপ দিয়ে ধরে টেনে রাখুন। নাকের ওপরের দিকে যে শক্ত হাড় আছে, তার ঠিক নিচেই রয়েছে নরম তরুণাস্থি। ঠিক এ জায়গাটাতেই জোরে চেপে ধরতে হবে। এভাবে ৫ থেকে ১৫ মিনিট ধরে রাখুন। এ সময় নাক দিয়ে নিঃশ্বাস নেয়া বন্ধ রাখতে হবে এবং মুখ দিয়ে শ্বাস নেবেন। নাকের ওপর একটু বরফ দিয়েও সেঁক দিতে পারেন।

        \n\nযা করা যাবে না?
        \n\nমাথা পেছনে হেলাবেন না বা মাথা উঁচু করে নাক দিয়ে নিঃশ্বাস টানবেন না। এতে রক্ত নাক থেকে গলায় চলে যাবে এবং পরে পেটে। এই রক্ত শ্বাসনালিতে চলে যাওয়ারও ঝুঁকি আছে।

        \n\nযদি না কমে?
        \n\nযদি এভাবে বাড়িতে রক্ত বন্ধের চেষ্টার ২০ মিনিট পার হওয়ার পরও সমস্যার সমাধান না হয় এবং একটানা পড়তেই থাকে, তবে হাসপাতালে যাওয়া উচিত। এ ছাড়া নাকের রক্তপাতের সঙ্গে যদি মাথাব্যথা, মাথা ঝিমঝিম লাগা, কানে ভনভন শব্দ বা চোখে দেখতে সমস্যা হয়, তবে অতি শিগগির হাসপাতালে যেতে হবে।

        \n\n\nডা. সতীনাথ সরকার
        \nনাক, কান ও গলা বিভাগ, শহীদ সোহরাওয়ার্দী মেডিকেল কলেজ ও হাসপাতাল
    </string>

    <string name="direa">
        খাবার ও পানির মাধ্যমে জীবাণু শরীরের ভেতর প্রবেশ করে। ঘন ঘন পাতলা পায়খানা হওয়াও ডায়রিয়া, যা সাধারণত ২৪ ঘণ্টায় তিনবার বা তারও বেশিবার হয়। যদি পানির পরিমাণ স্বাভাবিকের চেয়ে বেশি হয়, তাকে ডায়রিয়া বলে ধরে নেওয়া হয়। আবার পায়খানা বারবার হলেও মল যদি পাতলা না হয়, তা ডায়রিয়া নয়। সাধারণত তিন থেকে সাত দিন পর্যন্ত থাকতে পারে। সবচেয়ে বড় জটিলতা হচ্ছে পানিশূন্যতা। পানিশূন্যতা হলে শিশু দুর্বল হয়ে পড়ে, এমনকি শিশুর জীবন বিপন্ন হতে পারে।
        \n\nপরামর্শ:

     \n১.যারা বুকের দুধ খায় তাদের বারবার বুকের দুধ দিতে হবে।
    \n২.শিশু যদি বমি করে তাহলে কিছুক্ষণ অপেক্ষা করে আবার খাওয়াতে হবে।
        \n৩.ডায়রিয়া ভালো হয়ে গেলেও পরবর্তী ২ সপ্তাহ শিশুকে এর কমভাবে বাড়তি খাবার প্রতিদিন দিতে হবে।

        \n৪.চিকিৎসকের পরামর্শ ব্যতীত কোনো অ্যান্টিবায়োটিক বা অন্য কোনো ওষুধ শিশুকে খাওয়ানো যাবে না।
        \n৫.ডায়রিয়া এড়াতে হলে পরিবারের সবাইকে ভালোমতো হাত ধোয়ার অভ্যাস করতে হবে। বিশেষত খাওয়ার আগে, শিশুকে খাওয়ানোর আগে, পায়খানা করার পর, শিশুর পায়খানা পরিষ্কার করার পর, রান্না করার আগে, খাবার পরিবেশন করার আগে অবশ্যই সাবান ও যথেষ্ট পরিমাণ পরিষ্কার পানি দিয়ে হাত ধুতে হবে।

        \n\n\nঅধ্যাপক আল-আমিন মৃধা
        \nশিশু বিভাগ
        \nশহীদ সোহরাওয়ার্দী মেডিকেল হাসপাতাল


    </string>

    <string name="jor">

        \nসর্দি, কাশি ও গলাব্যথায় কী করবেন?

\n\nসর্দি, কাশি বা সামান্য গলাব্যথা এমন কোনো বড় ব্যাপার নয়। তবে একবার ঠান্ডা লাগলে, তা সারতে অন্তত এক সপ্তাহ লাগবেই। আর কাশি তো আরও বেশ কয়েক দিন থাকতে পারে, এতে ঘাবড়ানোর কিছু নেই। এ ধরনের কাশি একটি নির্দিষ্ট সময় পর আপনাআপনি ভালো হয়ে যায়। তবে কাশির সঙ্গে যদি জ্বর হয়, তাহলে কিন্তু গুরুত্ব দিতে হবে। এই ক্ষেত্রে চিকিৎসকের কাছে যাওয়াই শ্রেয়। দীর্ঘস্থায়ী কাশির ক্ষেত্রে প্রথমেই খুঁজে বের করতে হবে কাশির অন্তর্নিহিত কারণ। ঠান্ডা লাগলে কাশি বাড়ে। তাই ঠান্ডা পরিহার করতে হবে। বাইরে বেরোলে পর্যাপ্ত পরিমাণে গরম কাপড় পরুন। মাথায় টুপি বা মাফলার পরতে ভুলবেন না। ধুলোবালি এড়িয়ে চলুন। বাইরে গেলে মাস্ক পরে নিন। কুসুমগরম পানি দিয়ে গোসল করুন। খুব ভোরে বা বেলা পড়ে গেলে গোসল করা থেকে বিরত থাকুন। ফ্রিজের ঠান্ডা খাবার খাবেন না। কুসুমগরম পানি পান করতে পারলে ভালো হয়।
কাশি যে কারণেই হোক, এর কারণ নির্ণয় জরুরি। তাই শুকনো কাশিকেও গুরুত্ব দিন।
        \nকাশি দীর্ঘমেয়াদি হলে, ঘুম ভেঙে গেলে, কাশতে কাশতে হঠাৎ অজ্ঞান হয়ে পড়লে চিকিৎসকের শরণাপন্ন হোন।

        \n\n\nঅধ্যাপক মাহমুদুল হাসান
        \nজাতীয় নাক কান গলা ইনস্টিটিউট ও হাসপাতাল
    </string>

    <string name="dat">
কমবেশি অনেকের মধ্যেই দাঁত শিরশির নিয়ে অস্বস্তি রয়েছে। এতে খাবার গ্রহণ বা তরলজাতীয় কোনো কিছু খাওয়া, ব্রাশ করা, এমনকি শ্বাস নেওয়ার সময় অস্বস্তিকর অবস্থার সৃষ্টি হয়ে থাকে।

        \n\nদাঁতের শিরশির বন্ধে সঠিক যত্ন
        \n* নিয়মিত দাঁত ব্রাশ করলে দাঁতের ফাঁকে কোনো জীবাণু তৈরি হতে পারবে না। রাতে ঘুমাতে যাওয়ার আগে এবং সকালে নাশতা করার পরে দাঁত ব্রাশ করুন নিয়মিত।
        \n* দাঁত ব্রাশ করার জন্য সেনসিটিভিটি রোধ করে এমন টুথপেস্ট ব্যবহার করুন। এমনটাই মত প্রায় ৯ শতাংশ ডেন্টিস্টের। তাঁরা মনে করেন, এমন টুথপেস্ট আপনার দাঁত শিরশিরের যন্ত্রণা থেকে রেহাই দেবে অনেকটা।
        \n* ব্রাশ করুন আস্তে আস্তে। দাঁতের ওপর চাপ দেবেন না। জোরে ব্রাশ করাটা দাঁতের শিরশির ভাব আরও বাড়িয়ে দেবে। হালকা কোমল ব্রাশ ব্যবহার করুন। এতে সমস্যা থেকে রেহাই মিলবে অনেকটা।
        \n* আপনার যদি নিয়মিত দাঁতে দাঁত ঘষা বা দাঁত চেপে রাখার অভ্যাস থাকে, তাহলে সেটা ত্যাগ করাই ভালো।
\n* অনেকেই দাঁতের শিরশির করা অংশটি ব্রাশ করে না। কিন্তু এতে সমস্যা বেড়ে প্রকট আকার ধারণ করতে পারে।

\n\nলেখক: চিকিৎসক, ঢাকা ডেন্টাল কলেজ ও হাসপাতাল।
    </string>

    <string name="routine">

        রক্তে শর্করা বা চর্বি পরীক্ষা শুরু করা উচিত। যদি আপনি ওজনাধিক্য বা স্থূলতায় ভোগেন, পরিবারে ডায়াবেটিস বা হৃদ্রোগের ইতিহাস থাকে, তবে অল্প বয়সেই শুরু করতে হবে। আর গর্ভাবস্থায় রক্তচাপ মাপা এবং রক্তে শর্করা দেখাটা জরুরি।

\n* ২১ বছর বয়স থেকে জরায়ুমুখ ক্যানসার স্ক্রিনিং শুরু করা উচিত। এ জন্য চিকিৎসককে দিয়ে পরীক্ষা করা যায়, সঙ্গে প্যাপস স্মেয়ার টেস্ট। প্রতি ৩ বা ৫ বছর পরপর করলে ভালো।

\n* ব্রেস্ট সেলফ এক্সামিনেশন বা নিজে পরীক্ষা করা শিখে নিয়ে নিজে নিজে মাসে একবার নিজের স্তন পরীক্ষা করুন। এটা শুরু করা উচিত ২০ বছর বয়স থেকেই। যদি পরিবারে স্তন ক্যানসারের ইতিহাস থাকে বা স্তনে কোনো অস্বাভাবিকতা ধরা পড়ে, তবে আলট্রাসনোগ্রাফি বা ম্যামোগ্রাফি চিকিৎসকের পরামর্শে করতে পারেন। ৪০ বছরের আগে সাধারণত ম্যামোগ্রাফির কথা বলা হয় না।

\n* এ ছাড়া বছরে অন্তত একবার দাঁত ও চোখ পরীক্ষা করিয়ে নেওয়া ভালো।

\n* ৫০ বছরের পর কোলন ক্যানসার নির্ণয় করতে কলনোস্কোপি পরীক্ষার ওপর জোর দেওয়া হয়। তবে চিকিৎসকের সন্দেহ হলে এর আগেও করা যায়।
নিয়মিত বা রুটিন পরীক্ষা-নিরীক্ষা অনেক অনির্ণীত রোগকে আগে নির্ণয় করতে সাহায্য করে। অনেক জটিলতাও এড়ানো যায়। মনে রাখবেন, পরিবারে নানা রোগের ইতিহাস, মুটিয়ে যাওয়া, জন্মনিয়ন্ত্রণ বড়ি সেবন ইত্যাদি আপনার নানা ধরনের রোগের ঝুঁকি বাড়িয়ে দিতে পারে। তাই সময় থাকতেই সতর্ক হওয়া উচিত।

\n\nডা. মৌসুমী মরিয়ম সুলতানা
        \n\nমেডিসিন বিশেষজ্ঞ, ইব্রাহিম জেনারেল হাসপাতাল, মিরপুর, ঢাকা

    </string>

    <string name="har">

        হাড়ের ভেতরের ঘনত্ব বাড়া-কমা একটি চলমান প্রক্রিয়া। ১৬-১৮ বছর বয়সের দিকে হাড়ের দৈর্ঘ্য বৃদ্ধি হওয়া বন্ধ হয়ে যায়, কিন্তু ২০ বছর বয়স পর্যন্ত হাড়ের ভেতরের ঘনত্ব ধীরে ধীরে বাড়তে থাকে। ৩৫ বছর বয়স পর্যন্ত হাড়ের গঠন ও ক্ষয় একসঙ্গে একই গতিতে চলতে থাকে। ৪০ বছর বয়সের পর থেকে প্রাকৃতিক নিয়মে বয়স বাড়ার সঙ্গে সঙ্গে হাড় ক্ষয়ের মাত্রা একটু একটু করে বাড়তে থাকে। হাড়ের এই ক্ষয় বাড়তে বাড়তে হাড় যখন নরম ও ভঙ্গুর হয়ে যায় সেই অবস্থাকে অস্টিওপোরোসিস বলা হয়।
        \n\nকীভাবে প্রতিরোধ করবেন?
        \n* সুষম খাদ্যাভ্যাস অনুসরণ করা

\n* ক্যালসিয়াম সমৃদ্ধ খাবার গ্রহণ
  \n* ভিটামিন-ডি সমৃদ্ধ খাবার গ্রহণ

\n* নিয়মিত শরীর চর্চা ও ব্যায়াম করুন

\n* ধূমপান ও মদ্যপান ত্যাগ করুন
        \n\n\nডা. এম ইয়াছিন আলী
        \nচেয়ারম্যান ও চিফ কনসালটেন্ট, ঢাকা সিটি ফিজিওথেরাপি হাসপাতাল, ধানমণ্ডি, ঢাকা


    </string>

    <string name="Zore">

        এই ভ্যাপসা গরম, এই ঝড়বৃষ্টি। দিনের কখনো গরমে ভিজে বা কখনো বৃষ্টিতে ভিজে ঠান্ডা লাগছে বা আশঙ্কায় থাকতে হচ্ছে। এমন অস্বাভাবিক আবহাওয়ায় কিছু কিছু ভাইরাস শরীরের ওপর আক্রমণের সুযোগ পায়। আবহাওয়ার এই দ্রুত পরিবর্তনের সঙ্গে যাঁরা খাপ খাওয়াতে পারেন না, তাঁরাই আক্রান্ত হচ্ছেন জ্বর, সর্দি, কাশি, গলাব্যথাসহ নানা অসুখে। হঠাৎ এমন জ্বর, সর্দি, কাশি, গলাব্যথা সাধারণের কাছে এটি ‘ফ্লু’ বা ভাইরাল জ্বর হিসেবে পরিচিত।
\nজ্বর হলে শরীরের বিপাকক্রিয়া বাড়ে। তাই বাড়তি ক্যালরির প্রয়োজন হয়। অনেকে জ্বর হলে কিছু খাবেন না বলে ঠিক করেন। এতে নিজেরই ক্ষতি। জ্বরে সাধারণত শরীরের তাপমাত্রাকে ১০০–এর নিচে নামিয়ে আনা, গা মোছা ছাড়াও চিকিৎসকের পরামর্শে ওষুধ সেবন করা হয়। জ্বরের সময় বেশির ভাগ মানুষেরই রুচি কমে যায়। তাই এই সময় রোগীর খাবারের প্রতি অনীহা থাকলেও পুষ্টি উপাদানের চাহিদা পূরণে রোগীকে সঠিক খাবারদাবার চালিয়ে যেতে হয়।
\n১. তরল: জ্বরের সময় যেই খাবারটির চাহিদা সবচেয়ে বৃদ্ধি পায়, সেটি হলো তরল জাতীয় খাবার। রোগীর বিপাকের হার বৃদ্ধি, শরীরের তাপমাত্রাকে স্বাভাবিকে আনা, হজমে ব্যাঘাত না ঘটানো ইত্যাদি বিষয়কে মাথায় রেখে তরল খাবার নির্ধারণ করা হয়। তরল হিসেবে ফলের রস, স্যুপ, লাল চা ইত্যাদি খেতে পারেন। বিশেষ করে ভিটামিন সি-যুক্ত ফল, যেমন: কমলা, মালটা, লেবু, জাম্বুরা, আনারস ইত্যাদি। ভিটামিন সি রোগ প্রতিরোধে সাহায্য করবে।
\n২. নরম পথ্য: তরলের পাশাপাশি রোগীকে নরম বা অর্ধ তরল খাবার দেওয়া গেলে ভালো। রোগীকে যেন বেশি চিবোতে না হয়, সহজে গেলা যায় এবং সহজে হজম হয় সে জন্য নরম পথ্য নির্বাচন করতে হবে। যেহেতু তরল খাবারের ক্যালরি কম এবং অন্যান্য পুষ্টি উপাদান কম পাওয়া যায়, তাই তরল খাবারের পাশাপাশি রোগীকে নরম খাবারও দিতে হবে। নরম পাতলা মুগডালের খিচুড়ি, জাও ভাত, সুজি, সাগু, পুডিং, নরম কাটা ছাড়া মাছ ইত্যাদি খাবার রোগীকে দিতে পারলে ভালো।

\n\nশিশুদের দিকে বিশেষ নজর
ভাইরাস জ্বরে আক্রান্ত শিশু প্রায়ই পানিশূন্যতায় ভোগে। কেননা জ্বরের তাপে শরীর পানি হারায়। তাই শিশুকে প্রচুর পানি ও তরল খাবার দিন। শুধু পানি পান করতে না চাইলে ফলের রস, তরমুজ বা আঙুর, ডাবের পানি, স্যুপ ইত্যাদিও দিন। সেই সঙ্গে শিশুর দরকার প্রচুর বিশ্রাম। বেশির ভাগ শিশুর খাওয়ার রুচি যায় নষ্ট হয়ে, কিছুই খেতে চায় না। এমন খাবার দিন, যা অল্প খেলেও বেশ শক্তি পাবে। যেমন দুধ-চিনি দিয়ে তৈরি কোনো নাশতা, মুরগির মাংসের স্যুপ, পাস্তা, ফলমূল ইত্যাদি।
জ্বর বাড়লে গা মুছে দিন, সঙ্গে সাধারণ প্যারাসিটামল। ওষুধের সঠিক মাত্রাটি জেনে নিন চিকিৎসকের কাছ থেকে। নাক বন্ধ থাকলে স্যালাইন পানির ড্রপ ব্যবহার করা যায়। খুসখুসে কাশিতে মধু বা আদার রস বেশ আরাম দেবে। ভাইরাল ফ্লু বা জ্বর পাঁচ থেকে সাত দিনের মাথায় এমনিতেই কমে যায়। কিন্তু জ্বর দীর্ঘস্থায়ী ও তীব্র মাত্রার হলে, শিশুর শ্বাসকষ্ট হলে বা সে খাওয়াদাওয়া একদম ছেড়ে দিলে চিকিৎসকের পরামর্শ নিতে হবে।


        \n\nঅধ্যাপক গোবিন্দ চন্দ্র রায়
        \nসোহরাওয়ার্দী মেডিকেল কলেজ হাসপাতাল, মেডিসিন বিভাগ
    </string>

    <string name="baby">

        শিশুদের কোষ্ঠকাঠিন্য হলে কান্নাকাটি করে, পেট মোচড়ায় এবং খাওয়াদাওয়াও কমিয়ে দেয়। অস্বস্তি হয় বলেই এমনটা করে তারা। শিশুর এই অস্বস্তি মায়েদের উৎকণ্ঠা বাড়িয়ে দেয়। তাঁরা পানের বোঁটা বা সরষের তেলে আঙুল মাখিয়ে মলদ্বারে ঢুকিয়ে দেন। এতে সাময়িক সুফল এলেও পরে ফল হতে পারে মারাত্মক।

\nস্বাভাবিক পায়খানা দুই-তিন দিন পরপর হলেও তাকে কিন্তু চিকিৎসাবিজ্ঞানে কোষ্ঠকাঠিন্য বলে না। পরপর তিন দিন শক্ত পায়খানা হলে বা মলত্যাগ করতে কারও যদি অসুবিধা হয় অথবা বেশি সময় লাগে, তাকেই আমরা কোষ্ঠকাঠিন্য বলে থাকি।

    \n\nচিকিৎসা

মলত্যাগের ব্যাপারে শিশুর সামনে উদ্বেগ প্রকাশ করা এবং মলত্যাগ করছে না বলে বকাবকি করা উচিত নয়। প্রয়োজনে সময়মতো মলত্যাগের জন্য উৎসাহিত করতে হবে। বুকের দুধ খাওয়ালে কোষ্ঠকাঠিন্য হয় না। তাই দুই বছর বয়স পর্যন্ত শিশুকে বুকের দুধ খাওয়াতে হবে। দুই বছর বয়সের পর টিনের দুধ খাওয়ালে দুধ পাতলা করে না খাইয়ে পরিমাণমতো ঘন করে খাওয়াতে হবে। বাজারে যে সমস্ত কৌটার দুধ পাওয়া যায় তার গায়ে নির্দেশিত নিয়মানুযায়ী দুধ তৈরি করে খাওয়াতে হবে। এ ছাড়া প্রচুর পানি পান করতে দিন।

একটু বড় শিশুদের মধু, দুধ, সাগু খাওয়ালে উপকার পাওয়া যায়। আঁশযুক্ত খাবার যেমন—শাকসবজি, পাকা কলা, বেল, পেঁপে, আম উপকারে আসে। ছোট-বড় শিশুকে নিয়মিত মলত্যাগের অভ্যাস করাতে হবে। সকালে ঘুম থেকে উঠে একবার এবং সকালে নাশতার পর আরেকবার পায়খানার অভ্যাস করানো ভালো। শিশু মলত্যাগের সময় ব্যথা পেলে তাকে জোর না করে চিকিৎসকের পরামর্শ নেওয়া উচিত।

\n\nডা. আবু সাঈদ

\nশিশুবিশেষজ্ঞ ও কনসালট্যান্ট
    </string>

<string name="ghar">


অনেক সময় ঘাড়ের মেরুদণ্ডের হাড় ক্ষয়, হাড়ে সংক্রমণ বা ডিস্ক সরে যাওয়ার কারণেও এমন হতে পারে। অনেক জ্বর হওয়ার পর হঠাৎ ঘাড় শক্ত হয়ে যাওয়া কিন্তু মেনিনজাইটিসের লক্ষণ। আবার মস্তিষ্কের বিশেষ স্থানে রক্তক্ষরণ হলে কেউ ঘাড় শক্ত হওয়ার সঙ্গে অজ্ঞান হয়ে যেতে পারে বা সঙ্গে প্রচণ্ড মাথাব্যথাও হতে পারে।

তবে বেশির ভাগ শক্ত ঘাড় বা স্টিফ নেকের কারণ পেশিজনিত এবং এক-দুই সপ্তাহের মধ্যেই সেরে যায়। হঠাৎ এ সমস্যা দেখা দিলে ঘাড়ে ঠান্ডা সেঁক দেওয়া এবং ব্যথানাশক বা পেশি শিথিলায়ক ওষুধ খাওয়া ছাড়া তেমন কিছু লাগে না। ভঙ্গি ও জীবনাচরণজনিত ভুলগুলো ঠিক করে নিন। পাতলা বালিশ ব্যবহার করে শক্ত বিছানায় ঘুমাবেন। অনেকক্ষণ ঘাড় নিচু করে কাজ করবেন না। কম্পিউটারের মনিটরের উচ্চতা ঠিক করুন। শুয়ে কাত হয়ে টিভি দেখা, বই পড়ার মতো কাজ চলবে না। ঘাড়ে সমস্যা থাকলে চিকিৎসকের পরামর্শমতো ব্যায়াম করুন। ঘাড়ে কলার ব্যবহারে তেমন কোনো উপকার পাওয়া যায় না। তবে ভ্রমণের সময় সুরক্ষা পেতে ব্যবহার করা যায়।

\n\nডা. আ ফ ম হেলালউদ্দিন : মেডিসিন বিভাগ,
    \nস্যার সলিমুল্লাহ মেডিকেল কলেজ
</string>

    <string name="ulpe">

        ইঙ্গিত:

\nগ্যাস্ট্রিক (পেট আস্তরণের ক্ষত)
\nগ্যাস্ট্রিক ক্ষত ক্যানসার ও গ্রহণীসংক্রান্ত ঘাত

\nবদহজম
\n\nডোজ:
\nএক Ulpep ™ ক্যাপসুল 2 ওয়াক্ত খাওয়ার আগে বা চিকিত্সক দ্বারা পরিচালিত হয়।

    </string>

    <string name="red">
        ইঙ্গিত:
\n1. যেমন হট ফ্ল্যাশ, বুক ধড়ফড়, নাইট 1. ঘাম, লাল ফ্লাশ (লাজুক) হিসেবে মেনোপজ লক্ষণ

\n2. মেনোপজ এর সাথে সম্পর্কিত অস্টিওপরোসিস , হাড়ের ঘনত্ব হ্রাস

\n3. কোলেস্টেরল স্তরের রক্ষণাবেক্ষণ

\n\nডোজ :
\nপ্রস্তাবিত ডোজ শরীরের ওজন এবং উপসর্গের তীব্রতার উপর নির্ভর করে প্রতি দিন 1-2 ক্যাপসুল হয়। প্রতিটি Redclov টি এম ক্যাপসুল প্রতিটি দিন একটি খাবার সঙ্গে প্রায় একই সময়ে গ্রহণ করা উচিত।
    </string>

    <string name="monera">
        ইঙ্গিত:
\nস্মৃতি ক্ষতি, মনোযোগ ঘাটতি বিশৃঙ্খলা, মনোযোগ ঘাটতি দেশে এর ব্যাধি, ডিমেনশিয়া

\n\nডোজ:
\nদুই teaspoonfuls তিনবার দৈনন্দিন 3 মাসের জন্য এক।


    </string>

    <string name="arubin">
ইঙ্গিত:
\nলোহার অভাবজনিত রক্তাল্পতা, অপুষ্টি কারণে রক্তশূন্যতা, ক্ষুধা ও দৌর্বল্য ক্ষতি।

\n\nডোজ :
\nপ্রাপ্তবয়স্কদের: 1 ক্যাপসুল খাবার আগে দৈনন্দিন গ্রহণ করা উচিত।
\nশিশু: না বয়স 12 বছর কম বয়সী শিশুদের জন্য সুপারিশ করেন।
    </string>

    <string name="livo">
        ইঙ্গিত:
\n.ভাইরাল জ্বর ও ফ্লু
\n• সাধারণ ঠান্ডা
\n• আনকমপ্লিকেটেড সাইনাসের প্রদাহ
\n• উচ্চ শ্বাস নালীর সংক্রমণ

    </string>

    <string name="equ">
        ইঙ্গিত:
\nPMS উপসর্গ, চক্রাকার mastalgia, atopic dermatitis

\n\nডোজ :
\nএক বা দুই ক্যাপসুল দুই থেকে তিন গুণ দৈনিক বা চিকিত্সক দ্বারা পরিচালিত হয়।
    </string>

    <string name="gar">
        ইঙ্গিত: 
\nহাইপারলিপিডেমিয়া অথেরোস্ক্লেরোসিস, মৃদু উচ্চরক্তচাপ

\n\nডোজ :
\n8-18 সপ্তাহের জন্য বা চিকিত্সক দ্বারা উপদিষ্ট যেমন দৈনন্দিন 1-2 ক্যাপসুল
    </string>
    
    <string name="ispar">


\nকোষ্ঠকাঠিন্য •
\n• Ulcerative কোলাইটিস
\n• অর্শ্বরোগ
\n• হাইপারলিপিডেমিয়া

\n\nডোজ:

\nপ্রাপ্তবয়স্কদের: 3.5gm (1 সুগন্ধিচূর্ণ / 1tsf) 2 3 জল পূর্ণ গ্লাস সঙ্গে দৈনন্দিন বার।

\nশিশু (বয়স 6 থেকে 12 বছর): 2 জিএম করার 3.5 জিএম (গণমাধ্যমে 1 সুগন্ধিচূর্ণ করার) 2 3 দৈনন্দিন বার জল পূর্ণ গ্লাস সঙ্গে।


    </string>
    <string name="jovan">
        ইঙ্গিত:
\nব্যথা যুক্ত

\nজয়েন্টের ব্যাথা / আথরালজিয়া
\nপেশী মচকান
\nযুগ্ম শক্ত হয়ে যাওয়া
\n\nডোজ:
এক Jorvan ™ ক্যাপসুল 2-3 ওয়াক্ত খাবার পরে বা চিকিত্সক দ্বারা উপদিষ্ট যেমন

    </string>

    <string name="dermasol">

কাউর, সোরিয়াসিস, Hypertrophic শৈবাল planus, স্থানীয় bullous রোগ, Kelold দাগ, Pretibial myxoedema, Vitiligo। cryotherapy পর প্রতিক্রিয়া দমন

\nডোজ:
\nএকবার বা দুবার দৈনন্দিন পর্যন্ত উন্নতি ঘটে, আর চার সপ্তাহের জন্য অব্যাহত করা উচিত নয়


    </string>

    <string name="eyedrop">
        ইঙ্গিত:
\nআই: যেমন এলার্জি চোখ উঠা, ব্রণ rosacea, পৃষ্ঠস্থ punctate keratitis, হারপিস zoster keratitis, কারণে চোখের আইরিস প্রদাহসহ, cyclitis, আক্রান্ত হয় সংক্রমণকারী চোখ উঠা নির্বাচিত যেমন চোখের পাতা সংক্রান্ত

        \n\nডোজ:
        \nআই: রাত যেমন প্রাথমিক থেরাপি সময় এক বা দুই দিনের বেলা প্রতি ঘন্টায় conjunctival কোষ মধ্যে সমাধান ঝরিয়া এবং প্রতি দুই ঘণ্টা গেঁথে । যখন একটি অনুকূল প্রতিক্রিয়া পরিলক্ষিত হয়, এক ড্রপ প্রতি চার ঘন্টা ডোজ কমানো।
কান: শ্রবণেন্দ্রিয় সংক্রান্ত খাল পরিষ্কার পুঙ্খানুপুঙ্খভাবে এবং শুষ্ক মোছা। সমাধান শ্রবণেন্দ্রিয় সংক্রান্ত খাল মধ্যে সরাসরি গেঁথে। একটি প্রস্তাবিত প্রাথমিক ডোজ তিন অথবা চার ফোঁটা দুই বা দিনে তিনবার হয় । যখন একটি অনুকূল প্রতিক্রিয়া প্রাপ্ত হয়, ডোজ ধীরে ধীরে কমাতে এবং শেষ পর্যন্ত বন্ধ করে দিন

    </string>

    <string name="famo">

গ্রহণীসংক্রান্ত ঘাত গ্যাস্ট্রিক আলসার, Gastro-oesophageal রিফ্লাক্স ডিজিজ এবং Zollinger- এলিসন সিনড্রোম, গ্যাস্ট্রিক।

\n\nডোজ :
\nদুইবার দৈনন্দিন 20 গ্রা। Famotack রক্ষণাবেক্ষণ থেরাপি যেমন ® রাতে 20 এক ট্যাবলেট।

    </string>
    <string name="fungaidal">
        ইঙ্গিত:
\nদাদ capitis, corporis, manuum, pedis, barbae, cruris, unguium বা onychomycosis: যেমন dermatophytes, yeasts এবং অন্যান্য ছত্রাক কারণে স্কিন এবং পেরেক সংক্রমণ। Pityriasis versicolor, ত্বক ও নখ, stomatitis angularis, কর্ণশূল বহিরাগত এর candidiasis, mycoses দ্বিতীয়তঃ ব্যাকটেরিয়া দ্বারা সংক্রমিত।

\n\nডোজ:
\n দুইবার.
    </string>
    
    <string name="inflagic">
        ইঙ্গিত:
\nঅন্ত: স্র্রাবী রোগ, বাতজনিত, কোলাজেন রোগ, Dermatologic রোগ, এলার্জি যুক্তরাষ্ট্র, অক্ষি রোগ, শ্বাসযন্ত্রের রোগ, Hematologic রোগ, নিওপ্লাস্টিক রোগ, Edematous যুক্তরাষ্ট্র, গ্যাস্ট্রোইনটেস্টাইনাল রোগ।

\nডোজ:
\nপ্রাথমিক ডোজ নির্দিষ্ট রো
         উপর নির্ভর করে 5 মিলিগ্রাম থেকে দৈনিক 60 মিলিগ্রাম থেকে পরিবর্তিত হতে পারে। পরে একটি অনুকূল প্রতিক্রিয়া উল্লেখ করা হয়েছে সঠিক রক্ষণাবেক্ষণ ডোজ উপযুক্ত সময় অন্তর ছোট decrements প্রারম্ভিক ড্রাগ ডোজ কমিয়ে পর্যন্ত সর্বনিম্ন ডোজ যা পর্যাপ্ত ক্লিনিক্যাল প্রতিক্রিয়া বজায় রাখা হবে উপনিত দ্বারা নির্ধারিত হবে ।
    </string>

    <string name="oikot">
        ইঙ্গিত:
\nভিটামিন ও ভিটামিন D অভাব

\n\nডোজ :
\n2-6 ক্যাপসুল দৈনিক বা চিকিত্সক দ্বারা পরিচালিত হয়।

    </string>
</resources>
